\begin{resume}

  \resumeitem{个人简历}

  1992年12月9日出生于江苏省兴化县。

  2010年9月考入南京大学物理学院物理专业，2014年7月本科毕业并获得理学学士学位。

  2014年9月免试进入清华大学高等研究院攻读博士学位至今。

  \researchitem{发表的学术论文} % 发表的和录用的合在一起

  % 1. 已经刊载的学术论文（本人是第一作者，或者导师为第一作者本人是第二作者）
  \begin{publications}
    \item \textbf{Chong Wang}, Xiaoyu Liu, Lei Kang, Bing-Lin Gu, Yong Xu, and Wenhui Duan. "First-principles calculation of nonlinear optical responses by Wannier interpolation." Physical Review B 96, no. 11 (2017): 115147.

    \item \textbf{Chong Wang}, Wenhui Duan, Leonid Glazman, and A. Alexandradinata. "Landau quantization of nearly degenerate bands." arXiv preprint arXiv:1810.01908 (2018).

    \item \textbf{Chong Wang}, Xiaomi Guo, Xinguo Ren, Bing-Lin Gu, Yong Xu, and Wenhui Duan. "Wannier Interpolation with Nonorthogonal Localized Orbitals: Application to ab initio Calculation of Nonlinear Optical Responses." arXiv preprint arXiv:1806.07018 (2018).

    \item \textbf{Chong Wang}, Biao Lian, Xiaomi Guo, Jiahao Mao, Zetao Zhang, Ding Zhang, Bing-Lin Gu, Yong Xu and Wenhui Duan. "Type-II Ising superconductivity in two-dimensional materials with strong spin-orbit coupling." arXiv:1903.06660 (2019).
 
    \item A. Alexandradinata, \textbf{Chong Wang}, Wenhui Duan, and Leonid Glazman. "Revealing the Topology of Fermi-Surface Wave Functions from Magnetic Quantum Oscillations." Physical Review X 8, no. 1 (2018): 011027.

    \item Nannan Luo*, \textbf{Chong Wang}*, Zeyu Jiang, Yong Xu, Xiaolong Zou, and Wenhui Duan. "Saddle‐Point Excitons and Their Extraordinary Light Absorption in 2D β‐Phase Group‐IV Monochalcogenides." Advanced Functional Materials (2018): 1804581.
    
    \item Xuelei Sui, \textbf{Chong Wang}, Jinwoong Kim, Jianfeng Wang, S. H. Rhim, Wenhui Duan, and Nicholas Kioussis. "Giant enhancement of the intrinsic spin Hall conductivity in β-tungsten via substitutional doping." Physical Review B 96, no. 24 (2017): 241105.
    
    \item Xiaoyu Liu, \textbf{Chong Wang}, Jianfeng Wang, Huaqing Huang, Bing-Lin Gu, and Wenhui Duan. "Finite-size effects and spin texture of hourglass fermions in KHgSb films." Physical Review B 95, no. 23 (2017): 235126.
    
    \item Yang Li, Yizhou Liu, \textbf{Chong Wang}, Jianfeng Wang, Yong Xu and Wenhui Duan. "Electrically tunable valleytronics in quantum anomalous Hall insulating transition-metal trihalides." Physical Review B 98, no. 20 (2018): 201407
    
    \item Jian Wang, Lujie Jia, Jun Zhong, Qingbo Xiao, \textbf{Chong Wang}, Ketao Zang, Haitao Liu et al. "Single-atom catalyst boosts electrochemical conversion reactions in batteries." Energy Storage Materials (2018).
  \end{publications}
\end{resume}
